---
title: >-
    بخش ۱۴
---
# بخش ۱۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو خورشید شد زرد لشکر براند</p></div>
<div class="m2"><p>کسی را که نابردنی بد بماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چو شب نیم بگذشت و تاریک شد</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندار با کرد نزدیک شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>همه دشت زیشان پر از خفته دید</p></div>
<div class="m2"><p>یکایک دل لشکر آشفته دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چو آمد سپهبد به بالین کرد</p></div>
<div class="m2"><p>عنان بارهٔ تیزتگ را سپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>برآهخت شمشیر و اندرنهاد</p></div>
<div class="m2"><p>گیا را ز خون بر سر افسر نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>همه دشت زیشان سر و دست شد</p></div>
<div class="m2"><p>ز انبوه کشته زمین گست شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بی‌اندازه زیشان گرفتار شد</p></div>
<div class="m2"><p>سترگی و نابخردی خوار شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>همه بومهاشان به تاراج داد</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را همه بدره و تاج داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چنان شد که دینار بر سر به تشت</p></div>
<div class="m2"><p>اگر پیر مردی ببردی به دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به دینار او کس نکردی نگاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز نیک‌اختر و بخت وز داد شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ز مردی نکردی بدان جنگ فخر</p></div>
<div class="m2"><p>گرازان بیامد به شهر صطخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بفرمود کاسپان به نیرو کنید</p></div>
<div class="m2"><p>سلیح سواران بی‌آهو کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چو آسوده گردید یکسر به بزم</p></div>
<div class="m2"><p>که زود آید اندیشهٔ روز رزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>دلیران به خوردن نهادند سر</p></div>
<div class="m2"><p>چو آسوده شد کردگاه و کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>پراندیشهٔ رزم شد اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>چو این داستان بشنوی یادگیر</p></div></div>